[顛覆性科技]電子競技ETF - NERD

市場研究機構Newzoo報告指出，2019年電競產業總收入超過11億美元，預計2020年電競市場規模會達到約18億美元，按年增長近60%。但18億美元的年收入與傳統體育市場相比實在是小巫見大巫，足球是全球最大體育市場，2017年單計歐洲足球市場的收入已達280億歐元。根據我的分析，電競未來二十年很有潛力發展成比足球更龐大的產業。

電競的發展潛力
我認為現時電子競技已達到Technology adoption curve的快速增長點，在未來十年會有爆炸性增長，原因如下:

1.遊戲體驗大幅提升
根據摩爾定律，晶片的計算能力以指數式成長。因此近廿年來遊戲體驗極大地提高，遊戲畫質已貼近電影水平，吸引到大量玩家加入電子遊戲。

4. 電競與年輕一代生活完全融合
足球和籃球是上一代男人年輕時的主要娛樂和社交活動，當他們成年後慢慢成為社會上的經濟主力，便會花錢在這個產業上。即使體力上已不能經常落場戰鬥，但與兒時戰友睇波、買球衣，對不少人來說是生活必不可少的一部分。而電競就是這個時代的主要娛樂，完全融入了年輕一代的成長環境，亦是學生放學後的社交活動。當然足球和籃球不會被電競取代，但人的時間有限，傳統運動從觀眾生活分得的時間和金錢會有一部分轉而流入電競。隨著年輕一代接棒成為社會主力，情況只會愈來愈明顯，十年後酒吧直播的可能會回歐聯杯變為英雄聯盟世界賽。

5. 人工智能興起，政府支持電競發展
人工智能解放人力，使人的空閒時間增多，更會造成失業問題。推廣電競可以轉移失業者的不滿情緒，減低失業問題對社會的衝擊。因此電競開始受到多國政府重視，如果成功發展世界級電競產業還有助地方經濟發展。

電競的認受性
國際奧委會已認可電競為一項正式運動，2018年舉行的印尼雅加達亞運已經將電競列為示範項目。將在中國杭州舉行的2022年亞運，已將其列為正式項目。奧運最快也會在 2024 年將通過審查把電競納入奧運項目。台灣亦已修法，將電競納入運動產業管理。這不僅使得更多人關注電競，電競選手也因此有更多發展空間，電子競技開始受到國際大型體育機構的重視，未來的投資機會不容錯過。

2014 年Amazon以 9.7 億美元收購美國遊戲影片直播網Twitch。李嘉誠亦看好電競產業後市， 以2,500萬美元投資雷蛇，共持股 1.29%。

電子競技產業鏈
電競的產業鏈與電子遊戲產業有高度重疊，而且不可能完全區分開來，以下我會盡量站在電競角度作出分析。

1. 電競遊戲軟體
負責遊戲開發、代理與營運，營運商除了售賣遊戲也會有其他額外收入。與傳統運動相比，朋友間到球場打球並不會為運動商產生直接收入，但玩家對著電腦打機，遊戲商卻可產生 廣告收入及課金收入，打通線上線下是遊戲產業的其中一個優勝之處。

遊戲開發商的例子有:
Activision Blizzard Inc. (ATVI) 代表作: World of Warcraft, Call of duty, StarCraft.
Nintendo (TYO: 7974) 代表作: Mario系列，Pokemon Go及動物深友會。

我個人不會單獨投資遊戲發行商，因為遊戲潮流不停變化，難以捉摸，競爭激烈。如果要投資的話，選擇擁有深入民心角色的開發商會比較理想，經典角色不易被取代，而且票房會有一定保證。

2. 核心硬件
遊戲市場中手機遊戲佔4成，多數以休閒類為主，PC遊戲與遊戲主機各佔3成。而電競的主要市場是PC遊戲，電競對電腦和顯卡有基本面求。

投資核心硬件股，顯卡商Nvidia (NVDI)是不二之選，除受惠電競發展外，其GPU也廣泛應用於人工智能及虛擬貨幣挖礦。Nvidia值得一篇獨立的文章。

3. 周邊硬體設備
電競裝備對電競選手極為重要，比傳統運動的裝備重要性高得多，而且價格昂貴。以籃球為例， 一雙高價籃球鞋對球員表現可以有輕微的提昇，但球員入球與否九成以上還是看球員的技術。在電競世界裝備的重要性高了幾個量級，裝備與技術可謂同等重要。因為滑鼠與鍵盤是唯一的人機交流工具，技術再好也要百分百靠要滑鼠與鍵盤把指令傳遞到電腦， 如果裝備不夠好， 會成為選手表現的限制因素(limiting factor)。而比賽勝負的關鍵可能只是百分之一秒，因此裝備為極重要。隨著電競普及，更多玩家走向專業化，周邊硬體設備的銷量會大增。

電競裝備的兩間上市公司是Logitech (LOGN)及Razer (HK 1337) 分別佔電競滑鼠市場的42.8%及8.24%，另外還有BenQ (TPE: 8215)旗下的Zowie。由於我不是專業玩家，對以上產品認識不深，歡迎有用過的讀者分享對它們的評價。在周邊硬體設備競爭勝出的品牌，將成為電競界的Nike。

5. 直播平台
直播平台是產業的重點，在大數傳統運動中體育參與者帶來的收入相比觀賞者只佔極少比例。很多人可能會問，別人打機有什麼好看? 當自己投入於一種活動就會希望見識世界級玩家的技術，多數女生不會明白男人看球賽的樂趣，與老一輩也不明白年輕人為何喜歡看別人打機其實是同一道理。

直播平台是電競生態中不可缺少的一部分，而且直播比傳統電視轉播更interactive。觀眾參與度更高，可以留言可以打賞，用戶黏著度更高。Twitch是世界最大電競直播平台，英雄聯盟世界大賽時，吸引多達4,400萬人同時收看，總觀看人次超過1億人。

6. 明星
明星與產業發展是相輔相成的，產業發展得好會出現更多明星，明星人氣高又會推動產業發展。2018年世界前10大職業電競選手年薪為100-200 萬美元，遠低於其他世界級運動員，這年薪還比不上頂級足球員的週薪。即使是市場比較小眾的新興綜合格鬥UFC，拳手Conor McGregor的年收入也達1億美元。

7. 博彩
研究機構Activate調查，有77%的電競觀眾有賭博意向，比例高於傳統體育觀眾，電競博彩行業的發展潛力巨大。

未來發展
芯費幾日時間了解完電競產業後，以下是我個人對電競行業未來十年的預測。

1. Cloud Gaming興起
隨著硬件進步及5G網絡普及，未來會有愈來愈多的遊戲把計算部分搬上雲端，低階手機及電腦只要有5G網絡就可以玩高需求遊戲。遊戲客戶端改為輕重版，甚至網頁版，不必再下載數以GB計的遊戲檔案，令發展較落後地區的人都可以玩高規格遊戲。90後童年回憶CS1.6已完整地搬上雲端，成為網頁遊戲，這是當時的我們無法想像的。未來很可能LOL，食雞等遊戲也會有網頁化的一天。
網頁版CS1.6

2. 遊戲主機沒落
我認為遊戲主機只會再進行最多三代更新，因為手機和電腦計算能力的提升，普通電腦已能執行強大的圖像運算。而另一方面，遊戲的細緻度已貼近真實影片水平，難再有太大進步空間。因此已經不需要再開發專門為打機而設的主機，Playstation、Xbox和Switch將會像gameboy一樣被淘汰，取而代之的是電競專用的電腦和手機。

3. 過億年薪的電競明星
未來十年很可能出現過億年薪的電競明星，而女子電競明星的收入將會相當可觀。

4. 遊戲界荷里活化
競爭愈加激烈之下，國際大型遊戲開發商有如荷里活電影商一樣，投入巨大製作大型遊戲壟斷市場。本土遊戲公司難以競爭，就像本土電影市場，間中可以拍出一部高質素電影，但全球電影收入荷里活大片佔超過一半。

5. 電競成為年收入千億的巨大產業

電競行業的投資機會

由於電競行業遊戲與硬件改朝換代周期短，我不會投資於單一品牌。而直播平台之王Twitch沒有上市，只有中國平台可供投資，因此我會選擇以ETF分散投資於整個市場，從電競產業的整體成長中獲利。以下是三隻電競相關ETF:

NERD ETF
Roundhill BITKRAFT Esports & Digital Entmt ETF 是一家2019年創立的新進ETF，三家ETF中規模最小。以電競為投資主軸，特點是資金比以上兩家ETF更平均分配到產業的上中下遊共25家公司，遊戲開發商、核心硬件、周邊硬體設備及直播平台上。缺點是中國公司佔比達24%，其中主要是中國直播平台，我相信中國直播平台增長潛力不錯，但要面對政策風險。

2019年6月上市
市值約1千八百萬美元
上市至今回報22.68％
投資年回報率22.13％

管理費0.25％

以上三檔ETF中我會選擇首選投資於NERD，因為其投資分散於整個電競產業，而且選股合理，包括多間不同國家的龍頭企業，而且管理費只有0.25％ 。ESPO也會納入考慮。

科技股價值投資 - 格爾 :

因字數上限 本文刪減了近2000字 有興趣深入了解電競產業請按以下連結
完整文章:

免責聲明：在任何情況下，文章內容不應被視為投資建議。讀者一切的投資收益或損失，與本人無關。

格sir

革蛇

lm

又準備用幾多個分身幫自己打飛機？

格sir又走得太前

香港做電莖好過電兢啦

格蛇 有沒買電蛇咁

冇呀 我冇用過雷蛇D野 不過聽人講好易壞

真 好撚識壞

易*

nerd 係最細嗰隻，咁有冇另外兩隻講下？

革sir 記住唔好理d傻鳩

blog有講

岩

愚子可教
識得自我提醒

唔好唔記得開吉田個帳串下自己

LM

TWITCH應該係俾AMZN收購左喎，買AMZN又贏

格sir開返呢啲post咪好囉！ 自然會有人欣賞你

電競好睇政策 當初就係咁買左razer (果陣傾緊入亞運）伏左
加上好多比賽都係中國主辦 現時政治風波 （暴雪事件）暫時都覺好大危機

愈來愈多casual gamer就真既 但去到電競level未必佔好多
硬件核心真長做長有 但整體個行業有待觀察 可能講緊數十年 （個人認為）

Btw 多謝你詳盡分析 唔講唔知有依啲etf

nerd
個etf都串鳩自己個產業

睇完D成份股已經唔開胃

真

nerd又唔係非常負面

有冇電競設備（滑鼠, etc) 以外電競股推薦

上面幾多個分身?

虎牙 鬥魚 bilibili?

雷蛇咪又一樣做電競 個股價

相比之前個d公司呢d算唔上顛覆 最多叫新行業

點睇vr ar搞左幾年都搞唔起？

好多遊戲都仲係好少眾，除非研發到 電影挑戰場一號果類 遊戲咁，唔係都好難大搞 以前覺得英雄聯盟好勁好多人玩， 但大小小都係走晒去玩其他game ps4果類

太傷眼 玩唔到好耐 同埋操控感唔及pc game

始終係娛樂野 可有可無 但個產業會變到好大

其實espo都好正 我都會買

格sir點睇半導體etf同cloud software etf
我想長線hold SMH 同 WCLD呢類etf

檢舉哂上面堆分身先

早兩年有個愛康健
吹得仲行, 中東海水化淡, 太陽風能發電

等我有時間研究下

呢啲適合長揸？

格 sir 90後已經分析得咁好

睇返我自己到仲99下咁

之前跟格 sir 賺左五倍

多謝你呀

我推介既每一隻都係for長渣 電競黎講ESPO同NERD都得

你係真心定串我呀

格蛇

屌

電競問題係張飛打岳飛
唔同遊戲唔同玩法
足球籃球各自有市場
但好難將足球員同籃球員放入同一圈子一齊玩

最大共通點就係大家都用電腦打
咁受益最大都會係啲晶片股
市面啲上嘅電競電腦衰啲講句
只係勁少少嘅電腦加led燈

睇持股都覺得伏

ch有無揸 gamr

利申：早走左

cls =.=